# The 4 Layer Canvas

4 Layer Canvas（4LC）は、サービス指向アーキテクチャー（SOA）の設計を簡単にするためのOutSystemsアーキテクチャー・ツールです。 これは、共通モジュールを再利用する複数のアプリケーションを開発および保守する場合に、再利用可能な（マイクロ）サービスの正しい抽象化と異なる機能モジュールの正確な分離を促進します。

---
> __サービス指向アーキテクチャー__  
> ソフトウェア工学において、サービス指向アーキテクチャ(サービスしこうアーキテクチャ、Service-Oriented Architecture、SOA, 「エスオーエイ」あるいは「ソーア」と発音)とは、大規模なコンピュータ・システムを構築する際の概念あるいは手法の一つ。業務上の一処理に相当するソフトウェアの機能をサービスと見立て、そのサービスをネットワーク上で連携させてシステムの全体を構築していくことを指す言葉である。業務処理の変化をシステムの変更に素早く反映させたいという需要に応えうるものとして、2004年頃からIT業界において注目を集めている。2009年頃からクラウドコンピューティングの台頭とともに、その必要性が再認識されるようになってきている。  （参考：Wikipedia）

> __モジュール（Module）__  
> 工学などにおける設計上の概念で、システムを構成する要素となるもの。 __いくつかの部品的機能を集め、まとまりのある機能を持った部品のこと。__ モジュールに従っているものをモジュラー (modular)という。  （参考：Wikipedia）

---

## 4LCの特徴

- （4LCを構成する）アプリケーション/モジュールは、異なるライフサイクルを持つ。
- また、異なるチームによって維持され、保守される。
- 新しいアプリケーションは急速に進化する傾向があるが、再利用されるサービス（4LCを構成するアプリケーション/モジュール）は非常に遅く変化する。
- 優れた設計のアーキテクチャーから得られる最も重要な利点は、アプリケーションとそれを構成するモジュールが独立したライフサイクルを維持し、最小限の依存性と全体的な変更の影響を軽減すること。

## The 4 layers

|||
|---|---|
|オーケストレーション層  
アプリケーション共通オーケストレーション![Orchestration Layer](img/OrchestrationLayer.png)|プロセス、ダッシュボード、ポータルのホーム・ページ。異なるアプリケーションからの情報をマッシュアップして、統一されたユーザーエクスペリエンスを提供します。  （参考：OutSystems社資料）|
|エンドユーザ層  
ユーザプロセス![EndUserLayer](img/EndUserLayer.png)|ユーザーインターフェイスとプロセス、コアとライブラリのサービスを再利用してユーザーストーリーを実装します。|
|コア層  
コアビジネスサービス![CoreLayer](img/CoreLayer.png)|ビジネスコンセプトに関するサービス、再利用可能なエンティティのエクスポート、ビジネスルール、ビジネスウィジェット|
|ライブラリ層  
ビジネス以外のサービス![LibraryLayer](img/LibraryLayer.png)|再利用可能な資産、UIパターン、外部システムとのコネクター、およびネイティブ・コードの統合により、フレームワークを拡張するビジネスにとらわれないサービス。|

---
> __オーケストレーション（コンピュータ）__  
> 複雑なコンピュータシステム/ミドルウェア/サービスの配備/設定/管理の自動化を指す用語。Webサービスインタフェースを通して情報交換する過程を指すこともある（SOA）。  （参考：Wikipedia）

> __マッシュアップ__  
> ウェブ上に公開されている情報を加工、編集することで新たなサービスとすること。

---

## Architecture design with the 4LC

4LCはアーキテクチャ設計の2つの異なる段階で使用されます。

1. 概念の特定（機能的、非機能的、統合的なニーズ）  
このキャンバスは、アーキテクチャ要件を構造化された体系的な方法で収集するのに役立ちます。

1. モジュールを定義する  
識別された概念を実装するモジュールを推奨パターンに従って設計します。

|||||
|---|---|---|---|
|オーケストレーションポータル|ポータル|コールセンター|バックオフィス|
|ユーザプロセス|顧客管理|ローン処理|製品およびサービス市場|
|ビジネスコンセプト|目録|契約|顧客|
|ユーティリティと統合|ERP|共通レイアウト|監査|


アーキテクチャーの設計は一回限りの出来事ではありません。 それは連続的なプロセスです。 ソリューションが進化し、新しいコンセプトとニーズがビジネスから浮かび上がるにつれて、この2つの段階を繰り返すアーキテクチャを繰り返す必要があります。

## Using the 4LC

4レイヤーキャンバスの使用を開始するには、以下の記事をチェックしてください。
* ビジネスコンセプトのアプリケーションモジュールへの翻訳
* アプリケーションアーキテクチャの検証

## 詳しくは

OutSystems Forgeで利用可能な電子キャンバスツールをチェックしてください。 デジタル4LCでコンセプトを配置したり移動したりできるようにすることで、新しいアーキテクチャの設計を支援します。 新しいプロジェクトで実装する必要があるすべてのアーキテクチャ要素を識別して整理することができます。

アプリケーションアーキテクチャを設計する方法の詳細については、「OutSystemsアプリケーションのアーキテクチャの設計ガイド」を参照してください。

## Service architecture patterns（推奨パターン）

これらのパターンは、すべてのビジネスコンセプトと非機能要件を特定した後、実装する実際のOutSystemsサービスの設計に役立ちます。

### Core Service abstraction

サービス指向アーキテクチャーでは、コア・サービスを正しく抽象化することが、偉大なアーキテクチャーにとって重要です。

ビジネスコンセプトを中心とするOutSystemsのコアサービスは、ビジネスコンセプトを抽象化する再利用可能なOutSystems公開要素を常に提供する必要があります。 顧客コアサービス（モジュールCustomer_CS）の例を取り上げてください。

推奨されるサービス指向アーキテクチャーは、データのマスターが外部のレコードシステムである場合に、再利用可能なコアサービスを抽象化します。

#### 統合によるコアサービスの抽象化

以下のセクションでは、異なる統合ニーズに応じて、いくつかのパターンを示します。 要点は、どんな種類の統合が必要であっても、Customer_CSの消費者は常に同じタイプの抽象化を取得し、外部のレコードシステムとは完全に独立しているということです。

![Abstracting_Core_Services_according_to_integrations](img/Abstracting_Core_Services_according_to_integrations.png)

##### 外部コアサービス

このシナリオでは、顧客データは __ERP__システムから取得されます。 __Customer_IS__は __ERP__とのインタフェースをとり、正規化されたAPIを抽象化して、情報の取得とトランザクションの実行を行います。

これにより、 __インテグレーションサービスAPI__が維持されている限り、コアサービスに影響を与えずに外部システムを変更する柔軟性が得られます。

また、このシナリオには、データのローカルレプリカを保持するための __Customer_CS__内のエンティティは含まれません。 レプリケートされたデータを __ERP__の外部に保持しないことは、ビジネスの制約、または（ほぼ）リアルタイムの要求がデータ複製の遅延（情報の変更が頻繁に行われる）と互換性がないためです。
